%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler deux fois avec lualatex:
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[a5paper, top=20mm, bottom=8mm, left=9mm, right=9mm]{geometry}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-devoir}
\usepackage{2021-pablo-math}

\usepackage{2021-pablo-listings}
\lstset{
  language=python,
  frame=single,
  numbers=left,
  basicstyle=\ttfamily,
}

\fancyhead[L]{\textsc{Ens. scient. --- Math --- Ch. 3}}
\fancyhead[R]{2 --- Tester un programme}
\fancyhead[C]{}

\begin{document}

Le nombre d'ouvrages qu'un utilisateur peut emprunter dans une bibliothèque municipale est défini comme suit.
\begin{mdframed}
  \begin{itemize}
    \item Si l'utilisateur a des ouvrages en retard, il ne peut plus rien emprunter.
    \item Sinon, un utilisateur avec une carte \enquote{enfant} peut emprunter jusqu'à 15 livres simultanément ; un utilisateur avec une carte \enquote{adulte} peut emprunter jusqu'à 20 livres.
  \end{itemize}
\end{mdframed}

La fonction suivante a été écrite pour calculer le nombre d'ouvrages qu'un utilisateur peut encore emprunter, en fonction de :
\texttt{carte} (le type de carte : \texttt{"enfant"} ou \texttt{"adulte"}) ;
\texttt{empruntes} (le nombre d'ouvrages déjà empruntés) ;
\texttt{retard} (le nombre d'ouvrages en retard).

\begin{center}
  \begin{minipage}{.8\linewidth}
    \begin{lstlisting}
    def nombre_ouvrages(carte, empruntes, retard):
      if retard != 0:
        return 0
      elif carte == "enfant":
        return 15
      else:
        return 20
    \end{lstlisting}
  \end{minipage}
\end{center}

\begin{enumerate}
  \item Recopiez et complétez le tableau suivant pour proposer un jeu de données qui teste au moins une fois chacun des cas de la fonction.
    \begin{center}
      \begin{tabular}{cSSS}
        \toprule
        \texttt{carte} & \texttt{empruntes} & \texttt{retard} & {Résultat attendu}\\
        \midrule
        \texttt{"enfant"} & 2 & 0 & 13 \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        \bottomrule
      \end{tabular}
    \end{center}
  \item En testant ce programme, on remarque une erreur dans le calcul du nombre d'ouvrages restant à emprunter s'il n'y a pas de livres en retard. Par exemple, pour un adhérent n'ayant pas de livre en retard, et ayant déjà emprunté 11 ouvrages :
    \begin{itemize}
      \item si c'est un enfant, il lui reste 4 ouvrages à emprunter, mais la fonction renvoit 15 ;
      \item si c'est un adulte, il lui reste 9 ouvrages à emprunter, mais la fonction renvoit 20.
    \end{itemize}
    Indiquez les numéros des lignes provoquant cette erreur, et proposez une correction.
\end{enumerate}

\end{document}
